好興奮的大灣區

好多香港人對大灣區的反應是：使唔使咁誇？
不是說大灣區不大，不是說大灣區沒有機遇，但使唔使咁誇？
駛唔駛像林鄭般用「好興奮」形容心情，又使唔使用「蘇州過後無艇搭」去形容這個「機遇」？

我始終堅信「互相利用」這個最高原則，一買一賣，買的人固然買到筍貨，但賣的人何嘗不是出貨賺了錢？不可能有一種買賣是一方大賺而另一方虧慘了。

大灣區也是如此，我不明白為何特區政府一定要講到香港好唔掂好不濟全靠有祖國同大灣區打救才能有生路。你想想，香港人北上大灣區固然是「難得機遇」享受祖國的機遇，但同樣，大灣區也受惠北上港人的資金和技術。

譬如香港醫生北上就業，香港打工仔受惠，但國內的醫護界乃至病人也同樣受惠，你說這是香港人難得機遇，同樣我也覺得這是祖國同胞難得的享有高端醫療的機遇啊。

另一點令人不舒服的地方便是「大灣區人」這個概念，其實也是香港人最難接受的地方。一直以來，我們都習慣了「香港人/大陸人/返大陸」這三個觀念。我們習慣了把「香港」和整個「大陸」區分，但注意，只是區分而絕不覺得是「獨立」。是一國兩制下的特區地位體現，就是我們和中國是一體，但又有點不同。反正你會形容來自北京上海四川的朋友是「大陸人」，但不會覺得香港人是「大陸人」。現在用「大灣區」來包含整個9+2城市，「香港」成為「大灣區一分子」甚至被要求做「大灣區人」，那真是抱歉，恕難接受。

不論你用「香港人」、「港農」、「港燦」來形容，「香港」都是一個獨特的「稱呼」，就像New Yorker，Londoner，城市有自己的身份印記。不論機遇多大多興奮，也不可能自稱「大灣區er」吧？

大國有話兒 曾志豪

奶共嘅可怕之處正正就係買方（中共）獲利，賣方（大部分香港市民）捐失